---
title: >-
    بخش ۴
---
# بخش ۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز خاور چو خورشید بنمود تاج</p></div>
<div class="m2"><p>گل زرد شد بر زمین رنگ ساج</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز گنجور دستور بستد کلید</p></div>
<div class="m2"><p>خورش خانه و خمهای نبید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بدژدر هرانکس که بد مهتری</p></div>
<div class="m2"><p>وزان جنگیان رنج دیده سری</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خورشها فرستاد و چندی نبید</p></div>
<div class="m2"><p>هم از بویها نرگس و شنبلید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پرستندهٔ باده را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>به خوبی سخنها فراوان براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بدو گفت کامشب تویی باده‌ده</p></div>
<div class="m2"><p>به طایر همه بادهٔ ساده ده</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>همان تا بدارند باده به دست</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا بخسپند و گردند مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بدو گفت ساقی که من بنده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان تو در جهان زنده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو خورشید بر باختر گشت زرد</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره گفتش که از راه برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>می خسروی خواست طایر به جام</p></div>
<div class="m2"><p>نخستین ز غسانیان برد نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو بگذشت یک پاس از تیره شب</p></div>
<div class="m2"><p>بیاسود طایر ز بانگ جلب</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>برفتند یکسر سوی خوابگاه</p></div>
<div class="m2"><p>پرستندگان را بفرمود شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>که با کس نگوید سخن جز براز</p></div>
<div class="m2"><p>نهانی در دژ گشادند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بدان شاه شاپور خود چشم داشت</p></div>
<div class="m2"><p>از آواز مستان به دل خشم داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چو شمع از در دژ بیفروخت گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که گشتیم با بخت بیدار جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>مر آن ماه‌رخ را به پرده‌سرای</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا خوب کردند جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سپه را همه سر به سر گرد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>گزین کرد مردان ننگ و نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به باره برآورد چندی سوار</p></div>
<div class="m2"><p>هرانکس که بود از در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به دژ در شد و کشتن اندرگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>همه گنجهای کهن برگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سپه بود با طایر اندر حصار</p></div>
<div class="m2"><p>همه مست خفته فزون از هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>دگر خفته آسیمه برخاستند</p></div>
<div class="m2"><p>به هر جای جنگی بیاراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ازیشان کس از بیم ننمود پشت</p></div>
<div class="m2"><p>بسی نامور شاه ایران بکشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چو شد طایر اندر کف او اسیر</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد برهنه دوان ناگزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>به چنگ وی آمد حصار و بنه</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتار شد مردم بدتنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ببود آن شب و بامداد پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید بنمود زرین کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>یکی تخت پیروزه اندر حصار</p></div>
<div class="m2"><p>به آیین نهادند و دادند بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو از بارپردخته شد شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک او شد گل نوبهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ز یاقوت سرخ افسری بر سرش</p></div>
<div class="m2"><p>درفشان ز زربفت چینی برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بدانست کای جادوی کار اوست</p></div>
<div class="m2"><p>بدو بد رسیدن ز کردار اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چنین گفت کای شاه آزاد مرد</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کن که که فرزند با من چه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چنین گفت شاپور بدنام را</p></div>
<div class="m2"><p>که از پرده چون دخت بهرام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بیاری و رسوا کنی دوده را</p></div>
<div class="m2"><p>برانگیزی آن کین آسوده را</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به دژخیم فرمود تا گردنش</p></div>
<div class="m2"><p>زند به آتش اندر بسوزد تنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سر طایر از ننگ در خون کشید</p></div>
<div class="m2"><p>دو کتف وی از پشت بیرون کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>هرانکس کجا یافتی از عرب</p></div>
<div class="m2"><p>نماندی که با کس گشادی دو لب</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ز دو دست او دور کردی دو کفت</p></div>
<div class="m2"><p>جهان ماند از کار او در شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>عرابی ذوالاکتاف کردش لقب</p></div>
<div class="m2"><p>چو از مهره بگشاد کفت عرب</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>وزانجا یگه شد سوی پارس باز</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی همه برد پیشش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>برین نیز بگذشت چندی سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>وزان پس دگرگونه بنمود چهر</p></div></div>